\documentclass[numbers=endperiod, bibliography=totocnumbered]{scrartcl}

\usepackage{../../common/common_packages}
\usepackage{../../common/macros}
\usepackage{../../common/theorem_styles}

% Misc packages
\usepackage{polynom} % Polynomial long division

% Bibliography
\addbibresource{./references.bib}

% Document
\title{Тема 3}
\subtitle{Полиноми на една променлива. Теорема за деление с остатък. Най-голям общ делител на полиноми - тъждество на Безу и алгоритъм на Евклид. Зависимост между корени и коефициенти на полиноми (формули на Виет).}
\author{Янис Василев, \Email{ianis@ivasilev.net}}
\date{15 юни 2019}

\begin{document}

\maketitle

\section{Теория}

Някои твърдения и доказателства са взаимствани от~\cite{Knapp} и~\cite{RoyachkiNotes}.

\subsection{Анотация}

Изложената анотацията е взета от конспекта~\cite{Syllabus} за 2018г.

\begin{enumerate}
  \item Полином с коефициенти над поле
  \item Степен на полином
  \item Корени на полиноми
  \item Теорема за деление с остатък
  \item Схема на Хорнер
  \item Всеки идеал в \( F[x] \) е главен
  \item Принцип за сравняване на коефициенти
  \item Определение на най-голям общ делител на два полинома
  \item Теорема за съществуване на най-голям общ делител на два полинома с коефициенти над поле
  \item Изразяване на НОД чрез полиномите (тъждество на Безу)
  \item Алгоритъм на Евклид
  \item Формули на Виет
\end{enumerate}

\subsection{Основни понятия}

Нека \( F \) е фиксирано поле. За удобство ще означаваме с \( 0 \) и \( 1 \) съответно нулевият и единичният елемент на полето.

\begin{definition}
  \underLine{Полином} \( p \) на една променлива над \( F \) наричаме редица \( p = (a_0, a_1, \ldots) \) от елементи на \( F \), наречени коефициенти, само краен брой от които са различни от \( 0 \). Ако всички елементи на редицата са нули, наричаме полинома нулев и също както нулевия елемент на полето го бележим с \( 0 \).

  \underLine{Степен \( \deg(p) \) на полинома \( p \)} наричаме най-малкия индекс, след който всички елементи на редицата са \( 0 \). Формално,
  \begin{align*}
    \deg(p) \coloneqq \min_{k \in \ZNNeg} (\forall m \in \ZPos : a_{k + m} = 0).
  \end{align*}

  По конвенция оставяме степента \( \deg(0) \) на нулевия полином да бъде неопределена, макар и горната дефиниция да ни дава \( \deg(0) = 0 \).

  \underLine{Старшият коефициент \( \LC(p) \) на полинома \( p \)} наричаме последната ненулева стойност в редицата от коефициенти и полагаме \( \LC(p) \coloneqq 0 \). Формално,
  \begin{align*}
    \LC(p) \coloneqq
    \begin{cases}
      0, &p = 0, \\
      a_{\deg(p)}, &p \neq 0.
    \end{cases}
  \end{align*}

  Полинома \( p \) наричаме \underLine{унитарен}, ако \( \LC(p) = 1 \).
\end{definition}

Фиксираме променлива \( x \), която ще наричаме \underLine{свободна}.
Ще пишем \( p(x) \) вместо \( p \), когато.искаме да поясним, че \( x \) е свободната променлива. Множеството от всички полиноми на една променлива над \( F \) бележим с \( F[x] \).

Нека \( p = (a_0, a_1, \ldots) \) и \( q = (b_0, b_1, \ldots) \) са два полинома. Сума на \( p \) и \( q \) дефинираме покоординатно, т.е.
\begin{align*}
  (p + q) = (a_0 + b_0, a_1 + b_1, \ldots),
\end{align*}

а произведението им дефинираме като полинома \( pq = (c_0, c_1, \ldots) \), където:
\begin{align*}
  c_k = \sum_{i+j=k} a_i b_j.
\end{align*}

Сумата на ненулеви полиноми \( p + q \) е полином, при това \( p + q \) или е нулевият полином, или \( \deg(p + q) \leq \max(\deg(p), \deg(q)) \). Произведението на ненулеви полиноми е ненулев полином, при това \( \deg(pq) = \deg p + \deg q \).

Относно въведените операции \( F[x] \) е комутативен пръстен с единица \( 1 \), тъй като
\begin{enumerate}
  \item \( F[x] \) наследява нулата си \( 0 \) и единицата си \( 1 \) от полето \( F \).
  \item Събирането на произволни полиноми наследява асоциативността и комутативността си директно от събирането в полето \( F \).
  \item Ако \( p(x) = \sum_{k=0}^n a_k x^k \), то \( -p(x) = \sum_{k=0}^n (-a_k) x^k \) е обратен на \( p(x) \) относно събиране.
  \item Произведението на ненулеви полиноми \( p = (a_0, a_1, \ldots) \), \( q = (b_0, b_1, \ldots) \) и \( r = (c_0, c_1, \ldots) \) е асоциативно, тъй като
  \begin{align*}
    \sum_{k+m=n} \left(\sum_{i+j=k} a_i b_j \right) c_m
    =
    \sum_{i+j+m=n} a_i b_j c_m
    =
    \sum_{i+l=n} a_i \left( \sum_{j+m=l} b_j c_m \right),
  \end{align*}
  където всички индекси са неотрицателни цели числа.
  \item Произведението на ненулеви полиноми наследява комутативността си и дистрибутивността си относно събирането директно от полето \( F \).
\end{enumerate}

Това ни позволява да разглеждаме \( F \) като подпръстен на \( F[x] \) и да разглеждаме \( F[x] \) като \( F \)-алгебра.

Нулевият полином и полиномите от степен \( 0 \) наричаме константи и чрез каноничната проекция \( \pi: (a_0, 0, \ldots) \mapsto a_0 \) ги отъждествяваме с първия им коефициент. Аналогично, каноничната инекция \( \iota: a_0 \mapsto (a_0, 0, \ldots) \) влага \( F \) във \( F[x] \).

За удобство обикновено записваме ненулевите полиноми \( p = (a_0, a_1, \ldots) \) от степен \( \deg(p) = n \) като
\begin{align*}
  p(x) = \sum_{k=0}^n a_k x^k.
\end{align*}

Нека \( (F \mapsto F) \) е пръстенът от функции над \( F \). Дефинираме хомоморфизма
\begin{align*}
  &\Phi: F[x] \mapsto (F \mapsto F) \\
  &\Phi\left( \sum_{k=0}^n a_k x^k \right) = \left( u \mapsto a_k u^k \right),
\end{align*}
който на всеки полином съпоставя \underLine{полиномиална функция}.

Когато полето \( F \) е крайно, изображението \( \Phi \) не е инективно (например \( x \) и \( x^2 \) съвпадат като функции в \( GF_2 \)) и по тази причина се налага да правим разлика между един полином \( p \) и съответната функция \( \Phi(p) \). Можем да избегнем този проблем, ако винаги предполагаме, че степените на полиномите са строго по-малки от броя елементи в полето (в.ж. теорема~\ref{thm:coefficient_comparison_principle}).

\subsection{Делимост на полиноми}

Отсега нататък ще използваме означението \( p(x) \) едновременно за полинома и за съответната полиномиална функция, тъй като това няма да предизвиква двусмислици.

\begin{theorem}[Делене с остатък]
  Нека са дадени ненулевите полиноми \( p(x) = \sum_{k=0}^n a_k x^k \) и \( q(x) = \sum_{k=0}^m b_k x^k \), където \( q(x) \neq 0 \). Тогава съществуват единствени полиноми \( s \) и \( r \), където \( r = 0 \) или \( \deg(r) < m \), такива че
  \begin{align*}
    p = sq + r.
  \end{align*}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Първо ще докажем единствеността. Нека
  \begin{align*}
    p = sq + r = \hat sq + \hat r.
  \end{align*}

  Тогава \( 0 = p - p = (s - \hat s) q + (r - \hat r) \) и \( (s - \hat s) q = \hat r - r \).

  Тъй като \( q \neq 0 \), то \( s - \hat s = 0 \iff \hat r - r = 0 \). Ако сега допуснем, че \( \hat r \neq r \) (и следователно \( \hat s \neq s \)), получаваме, че \( \deg[(s - \hat s) q] = \deg(s - \hat s) + m > m \). Но по условие \( \deg(\hat r - r) \leq \max(\deg \hat r, \deg r) < m \). Тъй като степента на полинома в двете страни на равенството трябва да бъде равна, получаваме противоречие от допускането, че \( \hat r \neq r \). Следователно \( r = \hat r \) и \( s = \hat s \).

  Сега ще докажем съществуване. Ако \( n < m \), полагаме \( s(x) \coloneqq 0 \) и \( r(x) \coloneqq p(x) \). Нека \( n \geq m \). Ще докажем теоремата с индукция по \( n \). Случаят \( n = 0 \) е тривиален, тъй като тогава полагаме \( s(x) \coloneqq \frac {b_0} {a_0} \) и \( r(x) \coloneqq 0 \). Да предположим, че теоремата е вярна за всички полиноми с \( \deg < n \) и да означим \( g(x) \coloneqq \frac {a_n} {b_m} x^{n-m} q(x) \).

  Тъй като \( \deg(p) = \deg(g) \) и \( \LC(p) = \LC(g) \), то \( \deg(p - g) < \deg(p) = n \) и индукционното предположение ни дава полиноми \( \hat s \) и \( \hat r \), такива че \( p - g = \hat s q + \hat r \) и \( \hat r = 0 \) или \( \deg(\hat r) < m \). Но ние имаме
  \begin{align*}
    p(x)
    =
    g(x) + \hat s(x) q(x) + \hat r(x)
    =
    \left( \frac {a_n} {b_m} x^{n-m} + \hat s(x) \right) q(x) + \hat r(x).
  \end{align*}

  Полагаме \( s(x) \coloneqq \hat s(x) + \frac {a_n} {b_m} x^{n-m} \) и \( r(x) \coloneqq \hat r(x) \). Очевидно \( \deg(r) = \deg(\hat r) < m \). С това и съществуването е доказано.
\end{proof}

\begin{definition}
  Казваме, че полиномът \( q \in F[x] \) \underLine{дели} \( p \in F[x] \), ако съществува ненулев \( s \in F[x] \), така че \( p = sq \), т.е. ако алгоритъмът за делене с остатък дава нулев остатък. Това очевидно е еквивалентно на условието \( p \) да принадлежи на идеала \( \Gen q \lhd F[x] \).
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:polynomial_ideals_are_principal}
  Всеки идеал в \( F[x] \) е главен.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Нулевият идеал \( \Gen 0 \lhd F[x] \) очевидно е главен. Нека \( I \lhd F[x] \) е ненулев идеал и нека \( q \in I \) е полином от минимална за \( I \) степен. Ще докажем, че идеалът \( \Gen q \lhd F[x] \), породен от \( q \), съвпада с \( I \).

  Нека първо \( p \in \Gen q \). Тъй като идеалът \( \Gen q \) издържа умножение, то съществува полином \( s \in F[x] \), за който \( p = sq \). Но тъй като \( q \in I \), то \( p = sq \in I \).

  Нека сега \( p \in I \). Теоремата за делене с остатък ни дава полиноми \( s \) и \( r \) с \( r = 0 \) или \( \deg r < \deg q \), такива че \( p = qs + r \). Но понеже \( I \) е затворен относно събиране, имаме \( r = p - qs \in I \). Ако \( r \) е ненулев, то \( \deg r < \deg q \), което противоречи на минималността на \( q \). Значи \( r = 0 \) и \( p = qs \in \Gen q \).
\end{proof}

\begin{definition}
  \underLine{Корен на полинома \( p(x) \)} наричаме всяка стойност \( a \in F \), за която съответната функция се анулира, т.е. \( p(a) = 0 \).
\end{definition}

\begin{proposition}\label{thm:root_divisor}
  Полиномът \( (x - u) \) дели ненулевия полином \( p(x) \in F[x] \) тогава и само тогава, когато \( u \in F \) е корен на \( p \in F[x] \).
\end{proposition}
\begin{proof}
  (\( \implies \)) Ако \( (x - u) \) дели \( p(x) \), то \( p(x) \in \Gen{(x - u)} \). Тъй като \( u \) е корен на полинома \( (x - u) \), той е корен и на всички полиноми от идеала \( \Gen{(x - u)} \) и значи \( u \) е корен на \( p(x) \).

  (\( \impliedby \)) Нека \( u \) е корен на \( p(x) \).

  Разглеждаме идеала \( I \lhd F[x] \) на всички полиноми, на които \( u \) е корен. Това наистина е идеал, тъй като ако \( u \) е корен на \( q(x) \) и \( s(x) \), то
  \begin{enumerate}
    \item \( q(u) + s(u) = 0 + 0 = 0 \).
    \item \( q(u) r(u) = 0 \cdot r(u) = 0~\forall r \in F[x] \).
  \end{enumerate}

  По теорема~\ref{thm:polynomial_ideals_are_principal} всеки идеал на \( F[x] \) е главен, следователно \( I = \Gen{(x - u)} \), тъй като \( (x - u) \) е ненулев полином от минимална степен, принадлежащ на \( I \).

  Тъй като \( p(x) \in I = \Gen{(x - u)} \), то \( (x - u) \) дели \( p(x) \).
\end{proof}

\begin{proposition}\label{thm:root_inexact_divisor}
  За всеки \( p(x) \in F[x] \) и \( u \in F \) съществува полином \( q(x) \) със степен \( \deg q < \deg p \), за който \( p(x) = (x - u) q(x) + p(u) \).
\end{proposition}
\begin{proof}
  Тъй като \( u \) непременно е корен на \( p(x) - p(u) \), по твърдение~\ref{thm:root_divisor} полиномът \( (x - u) \) дели \( p(x) - p(u) \). Следователно съществува полином \( q(x) \) със степен \( \deg q < \deg p \), такъв че \( p(x) - p(u) = (x - u) q(x) \).
\end{proof}

Схемата (или правилото) на Хорнер за пресмятане на стойността на ненулевия полином \( p \) в дадена точка се дължи на следното представяне на \( p(x) \):
\begin{align*}
  p(x) = \sum_{k=0}^n a_k x^k = a_0 + x \sum_{k=1}^n a_k x^{k-1} = \cdots = a_0 + x (a_1 + \cdots + x(a_{n-1} + x a_n) + \cdots).
\end{align*}

Формално правилото се основава на следното наблюдение:

Нека \( u \in F \). Искаме да пресметнем \( p(u) \). От твърдение~\ref{thm:root_inexact_divisor} знаем, че съществува \( q(x) \), така че

\begin{align*}
  p(x) = (x - u) q(x) + p(u).
\end{align*}

Ако \( q(x) \) има представяне \( \sum_{k=0}^{n-1} b_k x^k \), то
\begin{align*}
  p(x)
  &=
  (x - u) \sum_{k=0}^{n-1} b_k x^k + p(u),
  \\
  \sum_{k=0}^n a_k x^k
  &=
  \sum_{k=0}^{n-1} b_k x^{k+1} - u \sum_{k=0}^{n-1} b_k x^k + p(u),
  \\
  0
  &=
  (p(u) - u b_0 - a_0) + \sum_{k=1}^{n-1} (b_{k-1} - u b_k - a_k) x^k + (b_{n-1} - a_n) x^n
\end{align*}

Като приравним коефициентите пред съответните едночлени, получаваме следната рекурентна зависимост за коефициентите \( b_k, k = 0, \ldots, n - 1 \):
\begin{align*}
  \begin{cases}
    p(u) &= u b_0 + a_0 \\
    b_{k-1} &= a_k + u b_k, k = 1, \ldots, n - 1 \\
    b_{n-1} &= a_n.
  \end{cases}
\end{align*}

Правилото на Хорнер изисква само \( n \) умножения и \( n \) събирания, докато директното пресмятане на \( p(u) \) изисква \( \frac {n(n+1)} 2 \) умножения и \( n \) събирания.

\begin{theorem}[Принцип за сравняване на коефициентите]\label{thm:coefficient_comparison_principle}
  Нека \( p \) и \( q \) са полиноми от степен \( n \) и нека \( u_1, \ldots, u_{n+1} \in F \) са различни скалари (това изисква в полето има поне \( n+1 \) елемента). Ако е изпълнено \( p(u_i) = q(u_i)~\forall i = 1, \ldots, n + 1 \), то полиномите \( p(x) \) и \( q(x) \) съвпадат.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Тъй като \( a_1 \) е корен и на \( p(x) \), и на \( q(x) \), от твърдение~\ref{thm:root_divisor} имаме, че \( (x - u_1) \) дели и \( p(x) \), и \( q(x) \). Нека \( p_1(x) \) и \( q_1(x) \) са частните им с \( (x - u_1) \). Имаме \( \deg p_1 = \deg q_1 = n - 1 \).

  Аналогично получаваме, че \( (x - a_2) \) дели \( p(x) = (x - u_1) p_1(x) \) и \( p(x) = (x - u_1) p_1(x) \). Но тъй като \( a_1 \neq a_2 \), то \( (x - u_2) \) не дели \( (x - u_1) \), защото иначе \( a_2 \) би бил корен на \( (x - u_1) \) според твърдение~\ref{thm:root_divisor}. Следователно \( (x - a_2) \) дели \( p_1(x) \) и \( q_1(x) \) с частни \( p_2(x) \) и \( q_2(x) \), при това \( \deg p_2 = \deg q_2 = n - 2 \).

  С индукция по \( k < n + 1 \) установяваме, че съществуват полиноми \( p_k \) и \( q_k \) от степен \( n - k \), такива че
  \begin{align*}
    p(x) &= (x - u_1) \ldots (x - u_{k-1}) p_k(x) \\
    q(x) &= (x - u_1) \ldots (x - u_{k-1}) q_k(x).
  \end{align*}

  Но \( p_n \) и \( q_n \) са константни полиноми и следователно ако функциите им са равни за някаква стойност (например \( u_{n+1} \)), то полиномите съвпадат. Полагаме \( v \coloneqq p_n = q_n \) и получаваме
  \begin{align*}
    p(x) = v (x - u_1) \ldots (x - u_n) = q(x).
  \end{align*}
\end{proof}

\subsection{Най-голям общ делител на полиноми}

\begin{definition}
  Казваме, че един полином \( d \in F[x] \) е \underLine{най-голям общ делител} (НОД) на \( p \in F[x] \) и \( q \in F[x] \) и пишем \( d = \gcd(p, q) \), ако \( d \) дели \( p \) и \( q \) и ако всеки общ делител на \( p \) и \( q \) дели \( d \). Тъй като всички НОД на \( p \) и \( q \) се различават по умножение с ненулева константа, ако не е казано иначе, за определеност взимаме \( \gcd(p, q) \) да бъде унитарен.

  Казваме, че полиномите \( p \) и \( q \) са \underLine{взаимно прости}, ако \( \gcd(p, q) = 1 \).

  Оставяме НОД на два нулеви полинома да бъде неопределен.
\end{definition}

\begin{theorem}
  За всеки два полинома \( p, q \in F[x] \) съществува единствен с точност до умножение с ненулева константа \( \gcd(p, q) \).
\end{theorem}
\begin{proof}
  От теорема~\ref{thm:polynomial_ideals_are_principal} следва, че идеалът \( I = \Gen p + \Gen q \lhd F[x] \) е главен, т.е. съществува унитарен полином \( d \in I \), който го поражда.
  Тогава \( d \) е общ делител на \( p \) и \( q \).

  Но \( d \in I \), следователно съществуват полиноми \( u, v \in F[x] \), такива че \( u p + v q = d \).

  Тогава за всеки общ делител \( g \) на \( p \) и \( q \) имаме \( p, q \in \Gen g \) и следователно \( d = u p + v q \in \Gen g \), т.е. \( g \) дели \( d \). Ако \( \deg g = \deg d \), то те се различават с ненулева константа.

  Тогава \( d \) е най-голям общ делител на \( p \) и \( q \).
\end{proof}

Като част от горното доказателство ние доказахме и следната
\begin{theorem}[Тъждество на Безу]
  За всеки два полинома \( p, q \in F[x] \) съществуват полиноми \( u \) и \( v \), такива че \( u p + v q = \gcd(p, q) \).
\end{theorem}

Ако \( p \) е нулев и \( q \) е ненулев, имаме \( \gcd(p, q) = p \) (и обратно). За ненулеви полиноми имаме явен алгоритъм за намиране на НОД.
\begin{theorem}[Алгоритъм на Евклид]
  Нека \( p \) и \( q \) са произволни ненулеви полиноми.

  Полагаме
  \begin{align*}
     f_{-1} \coloneqq p &&
     f_0 \coloneqq q.
  \end{align*}

  Алгоритъм на Евклид (\( k \)-та стъпка): Деленето с остатък ни дава полиноми \( s \) и \( r \), такива че \( f_{k-2} = p_{k-1} s + r \).
    \begin{enumerate}
      \item Ако \( r = 0 \), алгоритъмът приключва.
      \item Ако \( r \neq 0 \) и \( \deg r < \deg f_{k-1} \), полагаме \( f_k \coloneqq r \) и алгоритъмът преминава към стъпка \( k + 1 \).
    \end{enumerate}

  Твърдим, че така построената редица е крайна с дължина \( m \) и освен това \( \gcd(p, q) = f_m \).
\end{theorem}
\begin{proof}
  Тъй като построяваме редица със строго намаляващи степени (с евентуално изключение \( \deg f_{-1} < \deg f_0 \)), тази редица непременно е крайна. Нека \( m \) е дължината ѝ.

  С индукция по \( i = 2, \ldots, m + 1 \) ще докажем, че \( f_m \) дели \( f_{m-i} \). Разглеждаме базовия случай \( i = 2 \):
  \begin{enumerate}
    \item \( f_{m-1} = f_m s \) за някой полином \( s \) и значи \( f_m \) дели \( f_{m-1} \).
    \item \( f_{m-2} = f_{m-1} t + f_m = f_m (s t + 1) \) за някой полином \( t \) и значи \( f_m \) дели и \( f_{m-2} \).
  \end{enumerate}

  Сега допускаме, че \( f_m \) дели \( f_{m-j} \) за \( j < i \). Но \( f_{m-i} = f_{m-(i-1)} s + f_{m-(i-2)} \) за някой полином \( s \) и по индукционно предположение \( f_m \) дели \( f_{m-(i-1)} \) и \( f_{m-(i-2)} \), следователно \( f_m \) дели и \( f_{m-i} \).

  В частност, доказахме, че, \( f_m \) дели \( p \) и \( q \).

  Нека сега \( g \) е произволен общ делител на \( p \) и \( q \), т.е. съществуват полиноми \( h_1 \) и \( h_2 \), така че \( p = g h_1 \) и \( q = g h_2 \). Тогава за някой полином \( s \) е изпълнено
  \begin{align*}
    f_1 = p - qs = g h_1 - g h_2 s = g (h_1 - h_2 s),
  \end{align*}
  следователно \( g \) дели \( f_1 \). Със същото разсъждение и с индукция по \( i = 1, \ldots, m \) стигаме до извода, че \( g \) дели \( f_i \), в частност \( g \) дели \( f_m \). Следователно \( \gcd(p, q) = f_m \).
\end{proof}

\subsection{Формули на Виет}

\begin{theorem}[Формули на Виет]
  Нека е даден унитарен неконстантен полином \( p(x) = \sum_{k=0}^n a_k x^k \in F[x] \) и нека всичките му корени \( u_1, \ldots, u_n \) (с евентуални повторения) са от \( F \).

  Тогава \( a_n = 1 \) и за \( k = 0, \ldots, n-1 \) имаме следната връзка между коефициентите и корените на полинома \( p \):
  \begin{align*}
    a_{n-k} = {(-1)}^k \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} u_{i_1} \ldots u_{i_k}.
  \end{align*}
\end{theorem}
\begin{proof}
  След като всички корени на \( p \) са във \( F \), то \( p \) се разлага на линейни множители над \( F[x] \), т.е.
  \begin{align*}
    p(x) = (x - u_1) \cdots (x - u_n).
  \end{align*}

  Ще докажем теоремата с индукция по \( n = \deg p \). Базовият случай \( n = 1 \) е тривиален, тъй като тогава \( p(x) = (x - u_1) \) и \( a_0 = {(-1)}^1 u_1 = -u_1 \).

  Нека теоремата е вярна за всички полиноми от степен \( n \) и \( p = (x - u_1) \cdots (x - u_{n+1}) \). Полагаме
  \begin{align*}
    q(x) \coloneqq (x - u_1) \cdots (x - u_n).
  \end{align*}
  Нека коефициентите на \( q \) са \( q = (b_0, \ldots, b_n) \).

  Индукционното предположение е изпълнено за \( q(x) \) и освен това имаме връзката
  \begin{align*}
    (x - u_{n+1}) q(x)
    &=
    (x - u_{n+1}) \sum_{k=0}^n b_k x^k
    = \\ &=
    \sum_{k=1}^{n+1} b_{k-1} x^k + \sum_{k=0}^n (-u_{n+1}) b_k x^k
    = \\ &=
    (-u_{n+1}) b_0 + \sum_{k=1}^n (b_{k-1} - u_{n+1} b_k) x^k + b_n x^{n+1}
    = \\ &=
    \sum_{k=0}^{n+1} a_k x^k
    =
    p(x).
  \end{align*}

  Като приравним коефициентите пред съответните едночлени, получаваме
  \begin{align*}
    a_0
    &=
    (-u_{n+1}) b_0
    =
    (-u_{n+1}) {(-1)}^n \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_n \leq n} u_{i_1} \ldots u_n
    =
    {(-1)}^{n+1} u_1 \ldots u_{n+1}
    = \\ &=
    {(-1)}^n \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_n < i_{n+1} \leq n + 1} u_{i_1} \ldots u_{n+1},
    \\ \\
    a_{n+1-k}
    &=
    b_{n-k} - u_{n+1} b_{n+1-k}
    = \\ &=
    {(-1)}^k \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} u_{i_1} \ldots u_{i_k} - u_{n+1} {(-1)}^{k-1} \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_{k-1} \leq n} u_{i_1} \ldots u_{i_{k-1}}
    = \\ &=
    {(-1)}^k \left( \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n} u_{i_1} \ldots u_{i_k} + u_{n+1} \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_{k-1} \leq n} u_{i_1} \ldots u_{i_{k-1}} \right)
    = \\ &=
    {(-1)}^k \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_{k-1} \leq n} u_{i_1} \ldots u_{i_{k-1}} \left(\sum_{i_k=i_{k-1}+1}^n u_{i_k} + u_{n+1} \right)
    = \\ &=
    {(-1)}^k \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k \leq n + 1} u_{i_1} \ldots u_{i_k},
    \\ \\
    a_{n+1} &= b_n = 1.
  \end{align*}
\end{proof}

\section{Примерни задачи}

Условията на представените задачи са взети от~\cite{PolynomialExercises}.

\subsection{Анотация}

\begin{enumerate}
  \item Намиране на НОД на два полинома - алгоритъм на Евклид, тъждество на Безу
  \item Прилагане на формулите на Виет за полином с числови коефициенти
\end{enumerate}

\subsection{Най-голям общ делител на полиноми}

\begin{exercise}
  \mbox{}
  \begin{enumerate}
    \item Да се намери най-големият общ делител \( d(x) \) на полиномите
    \begin{align*}
      f(x) &\coloneqq x^3 + x^2 + x + 1, \\
      g(x) &\coloneqq x^2 - x + 2.
    \end{align*}

    \item Да се намерят полиноми \( u(x) \) и \( v(x) \), за които е изпълнено тъждеството на Безу
    \begin{align*}
      d(x) = f(x) u(x) + g(x) v(x).
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  \mbox{}
  \begin{enumerate}
    \item Делим \( f(x) \) на \( g(x) \):
    \begin{displaymath}
      \polylongdiv {x^3 + x^2 + x + 1} {x^2 - x + 2},
    \end{displaymath}

    Делим \( g(x) \) на \( f_1(x) \coloneqq x - 3 \):
    \begin{displaymath}
      \polylongdiv {x^2 - x + 2} {x - 3},
    \end{displaymath}

    Полиномът \( f_2(x) \coloneqq 8 \) дели \( f_1(x) \), следователно \( d(x) = f_2(x) = \gcd(f, g) = 8 \) и \( f(x) \) и \( g(x) \) са взаимно прости.

    \item Изразяваме остатъците от деленето при алгоритъма на Евклид:
    \begin{align*}
      f_1(x)
      &=
      f(x) - (x + 2) g(x),
      \\
      d(x)
      &=
      g(x) - (x + 2) f_1(x)
      =
      g(x) - (x + 2) [f(x) - (x + 2) g(x)]
      = \\ &=
      (x + 2) f(x) + [{(x + 2)}^2 + 1] g(x)
      =
      \boxed{(x + 2) f(x) + (x^2 + 4x + 5) g(x)}.
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{solution}

\subsection{Формули на Виет}

\begin{exercise}
  За кои стойности на параметъра \( p \in \R \) корените \( x_1, \ldots, x_4 \) на полинома
  \begin{align*}
    f(x) = x^4 - 8x^3 + 22x^2 + px + 16
  \end{align*}
  изпълняват равенството \( x_1 + x_2 + x_3 = x_4 \)?
\end{exercise}
\begin{solution}
  Заместваме \( x_4 = x_1 + x_2 + x_3 \) във формулите на Виет:
  \begin{align*}
    8 &= (x_1 + x_2 + x_3) + x_4 = 2x_4 = 8
    \\&\implies
    x_4 = 4,
    \\ \\
    22 &= x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_1 x_4 + x_2 x_3 + x_2 x_4 + x_3 x_4 = \\ &= x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_2 x_3 + (x_1 + x_2 + x_3) x_4
    \\&\implies
    x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_2 x_3 = 6,
    \\ \\
    -p &= x_1 x_2 x_3 + x_1 x_2 x_4 + x_1 x_3 x_4 + x_2 x_3 x_4 = \\ &= x_1 x_2 x_3 + (x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_2 x_3) x_4 \\&\implies
    x_1 x_2 x_3 = -p - 24,
    \\ \\
    16 &= (x_1 x_2 x_3) x_4
    \\&\implies
    (-p - 24) 4 = 16 \implies p = -28.
  \end{align*}
\end{solution}

\printbibliography

\end{document}
